\chapter{Wissensmanagement}

\section{Was ist Wissensmanagement?}

Weltweit wird täglich eine unfassbare Menge von Informationen in Form von Daten gewonnen und verarbeitet. Aufgrund dieser Tatsache ist es immer wichtiger, mit diesen Informationen systematisch und geordnet umzugehen, denn nur so ist es möglich, aus diesen Daten einen Mehrwert für die Zwecke des Unternehmens zu schaffen. Außerdem ist es unbedingt notwendig, aus den gewonnen Informationen neues Wissen zu generieren, denn nur auf der Grundlage von Wissen können neue Innovationen entstehen und somit der Wettbewerb in Fahrt gehalten werden. Dieser systematische Umgang mit Informationen wird Wissensmanagement genannt. 

-Zitat
Wissen bezeichnet die Gesamtheit der Kenntnisse und Fähigkeiten, die Individuen zur Lösung von Problemen einsetzen. Dies umfasst sowohl theoretische Erkenntnisse als auch praktische Alltagsregeln und Handlungsanweisungen. Wissen stützt sich auf Daten und Informationen, ist im Gegensatz zu diesen jedoch immer an Personen gebunden. Es wird von Individuen konstruiert und repräsentiert deren Erwartungen über Ursache-Wirkungs-Zusammenhänge
- Zitat ende
 
\section{Hürden im Umgang mit Wissensmanagement am Beispiel DCE}

Wie jeder andere Prozess bringt auch das Wissensmanagement Probleme mit sich, die es zu bewältigen gilt. Die größten Probleme des Wissensmanagement stellen die Kernaktivitäten dar. Diese sind das Speichern, Erzeugen, Verteilen und Anwenden von Wissen.
Im Folgenden werden die Probleme der Kernaktivitäten genauer analysiert und mit den Problemen des DCE verglichen.

\subsection{Probleme beim Speichern von Wissen}

Einer der Wichtigsten Teilprozesse des Wissensmanagement ist das Sichern von Wissen. Dies kann in den verschiedensten Varianten, wie z.B. in Form von:

\begin{itemize}
	\item Wikis
	\item Organisierten Dateisystemen 
	\item Datenbankeinträgen
	\item Software-Lösungen z.B. CRM/xRM
\end{itemize} 

stattfinden.

Im DCE werden alle vier genannten Varianten verwendet, um Wissen zu Speichern. Als Fundament für die Wissenssicherung dient hierbei die Hauseigene xRM-Software \glqq CAS genesisWorld\grqq. Sie dient als versionierbare Dateiablage für jegliche Art von Dokumenten. Außerdem basiert das Ticketing System des DCE auf genisisWorld. Das bedeutet, dass jegliche Fehlermeldungen, Support- oder Customizing-Anfragen sowie deren Lösung/Antwort dort Dokumentiert werden. Hinzu kommt, dass das Testmanagement ebenfalls über genesisWorld geregelt wird. Über diese Testmanagement-Funktion wird organisiert, welche behobenen Fehler auf ihre Richtigkeit überprüft und welche fachlichen Abnahmen für neu umgesetzte Feature durchgeführt werden müssen. All dieses Wissen, ist immens wichtig für die Entwicklung von CAS Campus und CampusOffice. Jedoch geht dieses Wissen oft verloren. Es ist zwar im System gespeichert und könnte jederzeit aufgerufen werden, allerdings ist es hierfür notwendig den genauen Titel des Tickets oder dessen ID zu wissen, was oftmals nicht der Fall ist. Tritt nun z.B. ein Fehler auf, bei dem bekannt ist, dass er in ähnlicher Form schon einmal vorhanden war, so wäre es hilfreich, wenn man mithilfe des schon bearbeiteten Tickets erneut an den Fehler herangeht. Dies ist aber wie bereits erwähnt oft nicht möglich, da die benötigten Informationen nicht vorhanden sind.

Aus diesem und anderen Gründen ist das DCE dabei, die Dokumentation in ein anderes Format zu bringen. Das DCE verwendet hierfür die von der Firma Attlassian hergestellten Software-Lösungen \glqq JIRA\grqq, \glqq Confluence\grqq \hspace{0.1ex} und \glqq Zephyr\grqq. JIRA soll genisisWorld als Ticketing-System ablösen und somit eine bessere Übersicht über die zu erledigenden Aufgaben schaffen. ...

Allein durch diese Software-Ablösungen kommt es im Alltag zu Fragestellungen wie \glqq Wo muss dieses Dokument hinterlegt werden?\grqq, \glqq Wo finde das Dokument XY?\grqq, \glqq Muss ich eine Neues Dokument hierfür aufsetzten oder existiert bereits eines?\grqq. Dieses Problem kommt vor allem dadurch zustande, da manche Dokumente, trotz des Umschwungs noch nach altem Prinzip gepflegt werden. Missverständnisse im Bezug der Dokumentation von Wissen sind somit unabdingbar, bis ein Einheitliches Format vorherrscht.

\subsection{Probleme beim Erzeugen von Wissen} 

Vor dem Speichern von Wissen, muss dieses natürlich erst Erzeugt werden. Entweder durch die Analyse neu gewonnener Informationen oder durch das betrachten von Informationen unter einem neuen Blickwinkel. 

In diesem Teilprozess kann es zu vielen Problematiken kommen.

\subsection{Probleme beim Verteilen von Wissen}

Ein weiteres Problem ist, dass neu gewonnenes Wissen des öfteren nicht kommuniziert wird. Ursache hierfür sind oftmals fehlende Prozesse oder die fehlende Zeit von Mitarbeitern. Wenn das Wissen nicht kurz nach dem Gewinn gestreut wird, kommt dieser Teilprozess in Vergessenheit und das Wissen befindet sich nur bei einer Person. Dies kann dazu führen, dass Wissensmonopole entstehen. Das heißt, dass nur eine oder wenige Personen das Wissen über bestimmte Bereiche besitzen. Sollte es nun zu Ausfällen dieser Mitarbeiter kommen und eine Frage auftaucht oder gar eine dringend benötigte Lösung zu diesem Bereich auftaucht, so ist es schier unmöglich diese Probleme zu Lösen bis die fehlenden Mitarbeiter wieder arbeitsfähig sind. Noch Schlimmer ist allerdings, sollte ein Mitarbeiter, der im Besitz eines solchen Monopolwissens ist die Firma verlassen so ist ein enormer Aufwand nötig, um dieses Wissen auf andere Mitarbeiter zu übertragen.

Im DCE ist dieses Problem auch vorhanden. Es gibt viele Mitarbeiter die als \glqq Spezialisten\grqq auf einem bestimmten Gebiet gelten und sogar Mitarbeiter, die alleinig über das Wissen bestimmter Bereiche verfügen. Dies trifft vor allem auf neue Technologien zu, die von einzelnen Mitarbeitern implementiert werden und erst nach einiger Zeit einigen wenigen Mitarbeitern näher gebracht wird.

Aber nicht nur bei neuen Technologien ist dies der Fall, sondern auch bei sehr alten Implementierungen. Über sehr altes Wissen verfügen nur Mitarbeiter, die seit längerer Zeit im Unternehmen angestellt sind. 

Ursache hierfür ist wie bereits die fehlende Kommunikation aufgrund der fehlenden Zeit. Hinzu kommt, dass oftmals nicht genau definiert wird, wann, was und wie Etwas dokumentiert werden soll (Siehe Abschnitt: Probleme beim Speichern von Wissen). Ist das Wissen gut Dokumentiert, so fällt es leichter, diesen Wissen zu verteilen, denn durch die Dokumentation  

\subsection{Probleme beim Anwenden von Wissen}

Das wichtigste ist natürlich das Anwenden des ganzen Wissens. Hierbei kommt es darauf an, dass das vorherrschende Wissen 
                                                                           